# Проект "Рука-манипулятор"
![Alt text](https://hi-news.ru/wp-content/uploads/2016/10/robot-human-hand-650x296.jpg)

### Введение
---
Рука-манипулятор - это механическая рука, управляемая рукой человека с помощью перчатки, ее можно применять в повседневной жизни в качестве захвата и перемещения небольших предметов. За небольшое количество времение и за небольшие деньги можно собрать макет или прототип такого устройства самостоятельно, которое не только просто программируется, но и может выполнять реальные интересные задачи. И мы решили создать упрощенный демо-вариант руки-манипулятора.

### Актуальность
---
В век высоких технологий люди все больше создают разнообразные устройства для того, чтобы облегчить жизнь и улучшить ее качество. Проекты рука-манипулятор популярны и применяются в различных областях. От степени сложности и сборки зависит, как она будет применяться в той или иной сфере жизни. В нашем случае механическая рука поможет захватывать предметы и перемещать их. (например,еду из автомата))))))))
### Цели проекта 
---
1. Создать механическую руку, которая управлялась бы своей собственной
2. Разработать программу для управления
3. Применение в быту
4. Получить 5

### Задачи проекта
---
1. Изготовить детали для руки
2. Собрать механическую руку
3. Изготовить датчки сгиба
4. Написать код для взаимодействия руки с перчаткой

### Необходимые материалы
---
- палочки от мороженого
- гвозди
- сервоприводы
- веревки(нитки)
- перчатка
- фоторезисторы
- блок питания
- ардуино
- светодиоды
- клей
- провода
- силиконовая трубка
- поликарбонат
- гайки

### Рука-манипулятор
---
Для того, чтобы создать руку, нам понадобилось придумать из чего мы хотим ее собрать и как она должна выглядеть. За основу мы взяли палочки для мороженого.
Вот так выглядит рука из палочек и перчатка:

![Alt text](https://b.radikal.ru/b00/1712/1c/0f0373ec8e98.jpg
)

![Alt text](https://b.radikal.ru/b10/1712/4d/0d209b2af704.jpg
)

![Alt text](https://d.radikal.ru/d38/1712/9f/c25b9677e81b.jpg)
### Схема
---
Подключение

![Alt text](https://a.radikal.ru/a29/1712/bc/2dec4462909a.png)
### Разработка руки
---
##### Изготовление руки
Как и говорилось раннее, для создания корпуса, мы использовали палочки для мороженого (ни одно мороженое не пострадало). Схема сборки и чертежи деталей были  найдены на просторах интернета и модернизированы. Изготовив детали, мы приступили к сборке руки. Суставы скреплялись между собой гайками и гвоздями. Чтобы палец принимал изначальное положение, через него мы протянули обычную резинку. К запястью руки приклеили поликарбонат, на который поставили сервоприводы. К сервориводам прикреплены нити, которые тянутся от кончиков пальцев, через трубки расположенные на фалангах. 
##### Изготовление датчиков
Изначально для изготовления датчиков была выбрана такая схема: две алюминевые пластинки (в нашем случае фольга) между ними кусок бумаги, с обоих сторон которой нанесен графит. На их создание было убито 4 часа времени и много нервов (но мы в порядке, не волнуйтесь). И как вы поняли все оказалось зря, так как показания датчиков имели очень сильный разброс. 
В итоге мы сделали датчки по такой схеме: была взята силиконовая трубка (трубка была обмотана изолентой, чтобы она пропускала внешний свет), с одной стороны которой светодиод, с другой - фоторезистор. Чем сильнее сгиб трубки, тем меньше света падает на фоторезистор. 
##### Подключение
Так как ардуино не способна обеспечитть дастаточным питанием 5 сервоприводов, они питаются от внешнего источника энергии. А управляющее питание подается с ШИМ-пинов ардуино. Датчики подключены к аналоговым пинам.

##### Программа
Для конвентирования значений датчиков в угол поворота для сервоприводов использовалось всего 2 функции: 
- map (значение, нижняя граница, верхняя граница, нижняя граница нового значения, верхняя граница нового значения) - функция пропорционально переносит значение из текущего диапозона в новый диапозон. 
- constrain (значение, нижняя граница, верхняя граница) - функция проверяет и если надо задает новое значение так, чтобы оно было в области допустимых значений,заданной параметрами.

![Alt text](https://a.radikal.ru/a15/1712/9b/3e0de7e5f1cd.png)
### Себестоимость
---
(не считая электроники)
- Палочки для мороженого - 0-50 руб. (за 100 штук, использовано меньше 100 штук)
- Гайки и гвозди - 20 руб.
Итого: практически бесплатно при наличии инструментов

### Конкуренты
---
На данный момент существует много разнообразных рук-манипуляторов и конструкций гораздо более сложных и точных.  Наш проект же сделан проще в связи с ограничением времени и знаний, которых мы имеем. Поэтому в конкуренции наша рука-манипулятор участвовать не может. Но на самом деле наш шедевр не предназначен для коммерческого использования и поэтому рассказывать о конкурентах не целесообразно.

### Планы на будущее
---
Создать терминатора!!! 
### Выполняли работу
---
Студенты ФСИР 2 курса группы 14221 и 14222 Абдулов Александр и Карнакова Ирина
### Проверял и оценивал работу 
---
Веснин Артём Михайлович